# CNAM athon Pronunciation
Michael Nauge, Université de Poitiers (2022)

*Formation aux **basic skills** du métier d'ingénieur DATA en Science Humaine au travers d'un hackathon de données linguistiques*


## Buts du cours

* Maitriser le web scrappping (requests et beautifulsoup)
* Créer, Croiser, régulariser, enrichir et filtrer des matrices de données (pandas)
* Découvrir la création de widgets interactifs (ipywidgets)
* Déployer une micro application web pour une utilisation côté client (git+myBinder)


## Problématique 

### Discussion autours de la macine à café

> Il me faut une moulinette pour croiser les données d'un dictionnaire de prononciation en langue anglaise de 1757 avec les enregistrements audios contemporains de Linguee ou Longman Dictionary ou Cambridge dictionary. Faudra aussi m'ajouter la transcription de la prononciation en Sampa et IPA pour que ça serve réellement à quelque chose.*A. Lovelace (chercheuse en SHS)* 


Si je comprends bien il faut :
* Utiliser un dictionnaire ancien
* Collecter des données variées dispersées dans des plateformes web
* Les re-structurer, les enrichir et les régulariser pour les croiser avec un vieux dictionnaire
* Créer différentes matrices dynamiquements facilitant l'interrogation

C'est ça ?

> Oui, je veux bien des graphiques interactifs aussi avec des widget sympas. Et que je puisse m'en servir depuis ma tablette quand je suis à la maison.

Euh, oui, on verra ce qu'on peut faire dans les temps. C'est pour quand ?

> Hier, évidemment. Mais j'ai eu exeptionnelement une extension de deadline de 7 jours pour soumettre mon article à une prestigieuse conférence internationale ;-)

Ah, parfait, on est large alors :-)


### Cahier des charges
*Info législatives relatives à la collecte de données (16/12/2021) : [ouvrir la science](https://www.ouvrirlascience.fr/la-fouille-de-textes-et-de-donnees-a-des-fins-de-recherche-une-pratique-confirmee-et-desormais-operationnelle-en-droit-francais/?utm_campaign=Data%20veille&utm_medium=email&utm_source=Revue%20newsletter)*

1. Dans le fichier prenom_nom_scrapping.ipynb : Réaliser un scrapper de fichier audio depuis l'une des sources suivantes (https://www.ldoceonline.com/dictionary/love, https://www.linguee.fr/anglais-francais/traduction/love.html, https://dictionary.cambridge.org/dictionary/english/love) (jeter un oeil sur scrapAndParse.ipynb)
    1. Obtenir l'url du mp3 en anglais britannique et anglais américain d'un mot vedette cible
    1. Obtenir l'information complémentaire POS (part of speech) ou IPA (international phonetic alphabet) (bonus)
    1. Obtenir toutes les urls de mp3 si il y a plusieurs variantes car le mot existe avec plusieurs POS (bonus)
    


1. Dans le fichier prenom_nom_manipDataframe : Produire par programmation un enrichissement du dictionnaire de Buchanan 1757 en ajoutant (jeter un oeil sur pandasTricks.ipynb): 
    1. une colonne motVedette (transformation/simplification de la prononciation d'origine) en utilisant le mapping du fichier Buchanan_PronChar_counts.csv 
    1. une colonne Sampa et une colonne Ipa à partir des mots vedettes obtenus (transformation/croisement de données) en utilisant ./../data/dataframe/BigiRichSample.csv
        1. isoler les mots de Buchanan qui n'existent pas dans Bigi. Tenter de comprendre les différentes causes et tenter d'expliquer comment résoudre les différents problèmes (bonus) 
    1. sauvegarder la nouvelle matrice obtenue dans ./../data/dataframe/BuchananRich.csv

1. Dans le fichier prenom_nom_App.ipynb : Construire une UI permettant de filtrer les entrées du dictionnaire enrichi de Buchanan (s'inspirer de ça https://gitlab.huma-num.fr/mshs-poitiers/forellis/dicodiachro/-/blob/master/codes/interact/interact_Walker.ipynb) sur :
    1. la colonne motVedette (expression régulière) 
    1. la colonne prononciation ipa (expression régulière)(bonus)
    1. une taille maximale d'échantillon résultat
    1. un bouton demandant la collecte/scrapping des fichiers audios (depuis des sources externes) des entrées isolées 

    1. Afficher en résultat (jeter un oeil sur librosa.ipynb)
        1. un player pour chaque audio collecté
        1. le spectrogramme pour chaque audio collecté (bonus)
        
1. Déposer/deployer grace à un entrepot GIT+myBinder 

### Maquette de l'UI
<img src="maquette.svg"> 


## Projet à réaliser 

Avoir déployé une micro application web permettant le croisement entre les données d'un dictionnaire ancien et les prononciations contemporaines tels que décrit dans le cahier des charges. 

Les objectifs dans le cahier des charges qui portent l'annotation **(Bonus)** sont à considérer comme devant être réalisés dans une seconde itération de développement. Il faut avoir déployé une V1 fonctionnel avant de passer aux bonus. Les bonus servent à passer d'une note de 13 à 20.


Les projets réalisés doivent être déposées sous forme de dépôt GitHub. Le lien vers le dépôt Git à évaluer doit m'être transmis par mail pour le 30/01/2022.

Le dépôt Git de ce cours doit servir de modèle de structuration de données et codes. Le readme.md devra contenir un lien pour le lancement de l'application via myBinder (en mode notebook et en mode voilà).

## Liens de lancement de mon application


[![Binder](https://mybinder.org/badge_logo.svg)](https://mybinder.org/v2/gl/EstelleRosset%2Fcnam-athon-pronunciation/HEAD)

[Lien voilà](https://mybinder.org/v2/gl/EstelleRosset%2Fcnam-athon-pronunciation/HEAD?urlpath=voila%2Frender%2Fnotebook%2FEstelle_Rosset_App.ipynb)












